其實馮睎乾係咩人嚟

單純好奇
Google 咗好耐都搵唔到佢背景資料
又話係學者又文學評論家又識拉丁文
見佢平時寫文又有料 又叫做有啲名氣
但網上竟然完全搵唔到佢個人資料
學歷 真名完全搵唔到
真係好撚神袐

9X 年代喇沙仔

邊度有講喇沙
同埋倉海君係馮晞乾？

佢以前喺專欄講過

網上淨係搵到呢篇

大約五年前冒起，好神秘，又有講少少術數

個blog個作者Paul sin原來係冼君行
條友原來都好猛料 德勤合伙人
仲出咗本書講佛經

閪乾

即係港台文學放得開個陸渺

佢又話舊同學喎
好撚神秘

佢以前個 blog

改得筆名就係想神秘

係佢

post 錯 link

佢有一個 blog, private左
係 archive 仲睇到少少

佢走去法國共濟會

出過樣但係可以一啲背景資料都冇

啊馮生真係好撚神秘 但係係有料個種
深不可測咁

文青

熱湯和白雲 (作者：倉海君)
我們本來都渴望是雲，能夠在天空飛翔，但最後還是選擇了做雨。雲之所以能浮在半空，就是因為它不夠實在，到它變得實在的時候，就要紛紛掉落地上。雲不錯是‘自由’的，因為它的形態可隨時改變，而它飛翔的空間亦遼闊無邊。可是這種自由也是不由自主的，因為雲總是受風擺布戲弄；雲不知道自己會變成甚麼模樣，每一刻都很徬徨，於是選擇了做雨。成為了雨後，一切都開始清晰，開始穩定。雲擁有了一個軀殼，是明亮而圓滑的，非常美，也知道自己要走的路──掉下去。雲死了，便成為雨；夢死了，便成為事業；靈魂死了，便成為人。 這兩日下了很多場雨，是因為雲都趕著回家嗎? 我想起一句古詩﹕「客行雖云樂，不如早旋歸」。遊子既然快樂，為甚麼還要歸家呢? 他究竟害怕甚麼? 如果他真的害怕、擔心，他是真的快樂? 還是強顏歡笑呢? 我在窗前忙著追問，回答的只有沙沙的雨聲。
滿城的冷雨帶來輕寒。人一凍便開始麻木；根據Cratippus所說，人有部分心靈 (擁有感覺、活動和慾望的)總受身體影響。( Cicero, De Divinatione, 1,32: “humani autem animi eam partem, quae sensum, quae motum, quae appetitum habeat, non esse ab actione corporis seiugatam.” ) 可能就是這樣，當我的手腳都沒有感覺時，我的心也喪失了知覺。晚餐後我無意沖了一杯即飲湯，也算是熱的；一飲下去，居然令我恢復了存在的感覺，給我無限的生意。如果帶來寒冷的雨是使自我沉淪的魔鬼，那包一塊幾毫的即溶湯粉便是再次開闢天地的上帝。望著那隻仍然吐著絲絲暖氣的空杯，我彷彿看見它正為悲涼的人生嘆息。( 2002年冬.書於法國 )

其實寫得好好 單論文筆才情應頂尖
係唔知點解中段要加段垃丁文定唔知法文
搞到勁跳tone
好似明明心情好灰但又忍唔住要拋書包
搞到有啲不倫不類

佢似乎鍾意 錢鍾書 同 馮象
佢地兩個都係呢種風格, 係有意無意間引用好多經典

佢以前個 blog 高汁好多

佢嘅文章其實一直都係咁，無點變過
可惜已經睇唔到倉海君時期嘅文章
印象最深刻係佢評吳興華嘅詩，同張達民辯論聖經新約希臘文（因為完全睇唔明），重有咩玄鐵重劍讀書法

印象中重有蕭振豪，黃正謙（可惜已過身）

問蕭生。印象中佢真人搵過蕭生
蕭生唔理佢

呢個人觀察下

玄鐵重劍讀書法
文／倉海君

昨天(8月27日)，程步奎(即城大中國文化中心主任鄭培凱教授)在《明報》副刋的專欄文章《昏昏與昭昭》中，批評現代人不明白典故來歷，例如常有人誤將“以其昏昏，使人昭昭”當作毛澤東的寶訓，卻不知道“這句話不是毛主席自創，而是引自枚乘《七發》的句子”(據程步奎所言)。噫，又一個五十步笑百步的例子！“以其昏昏，使人昭昭”的確不是毛語錄，但也絕非出自枚乘，原作者其實就是百年前凡識字者必熟誦於心的孟子，原文是﹕“賢者以其昭昭，使人昭昭；今以其昏昏，使人昭昭。”(見《孟子?盡心下》)真想不到在今天，連堂堂中國文化中心主任也會犯下這種不可能的錯誤，居然“以其昏昏，使人昭昭”起來。社會的確變得太快，當我們竭力要追趕時間的洪流時，已無法保守自己珍貴的文化遺產了，更可哀的，是我們始終都會被時間所淹沒，而將永遠不能抵達那名為“進步”的彼岸，就好比一個戰地難民，雖抛棄了一切家產和親人竭力逃命，但最後還是無法趕上那班可載他脫離險境的快車。

我們身處的時代，究竟是光明還是黑暗？抑或兩者皆非，牛熊共舞？也許只要看一些赫赫有名的知識分子說什麼話，就可略見端倪了。李澤厚在一個訪問中說﹕“互聯網出現以後，錢鍾書的學問(意義)就減半了。比如說一個杯子，錢鍾書能從古羅馬時期一直講到現在，但現在上網搜索‘杯子’，錢鍾書說的，有很多在電腦裏可能就找得到。”真虧他說得出口，這句話恰好證明了他既不懂搜尋器，也不解真學問。猶記得幾年前，朋友曲非兄曾做一實驗，就是把我舊詩中某些詞句google一下，看看能否找到原典，從而揣摩出詩義，結果當然一塌糊塗。不要說用搜尋器去做大學問絕無可能，即使只是查一個典故，恐怕也不如《佩文韻府》，難道李澤厚認為錢老的《管錐編》只是中學生的通識project？很明顯，李先生只是我上文提及的那種賠了夫人又折兵的可憐難民而已。兩頭不到岸的“文化難民”，這大概是今天很多大學學者和知識分子的最佳寫照吧？當然，“拜金為體，著作為用”的偽學者和偽知識分子不在此列，他們極其量只是“文化流氓”而已。

唐代草聖張旭，觀公孫大娘舞《劍器》後，“自此草書長進，豪蕩感激”；今天大家看電視劇《神鵰俠侶》時，若肯深思楊過練劍之法，則學問智慧必能一日千里，進步神速。未斷臂的楊過，雖自小睡寒玉床，練玉女經，又數得名師指點，但若非跟小龍女雙劍合璧，則恐怕仍不能與當世的絕頂高手爭雄。他武功修為的轉捩點，反而是斷臂後的奇遇﹕因神鵰指引，他身到劍塚，始知獨孤求敗的“劍學五變”──利劍、軟劍、重劍、木劍、無劍──由是步武前輩遺軌，在狂濤怒瀑中練玄鐵重劍，心摹手追，終能在短期內功力猛進，成就一身剛陽內勁，更在全真教把以金輪法王為首的蒙古高手打得落花流水。玄鐵劍法的精髄，其實就是內勁，平平無奇地挺劍直刺，已挾風雷之威，帶海濤之勢，根本不用半分花招。

獨孤求敗的劍術雖有五變，但大致上可分三階段﹕劍走迅捷，凌厲剛猛，摧枯拉朽，是為尚巧務外的第一境(利劍、軟劍)；運劍底滯，大巧若拙，是為輕招數、重內勁的第二境(重劍、木劍)；最高境界則是不拘剛柔，不落形相的“無劍”之境，任運隨化，以無招破有招，以無間入有間。神雕俠所以能橫行天下，使群雄束手，就是因為通過極端消耗性的苦練，致諸死地而後生，從而進昇到“玄鐵劍”的第二境。但這些到底跟學問之道有何關係呢？

劍魔三境，其實就是王國維《人間詞話》第二十六則所論的三種境界﹕

“古今之成大事業、大學問者，必經過三種之境界。‘昨夜西風凋碧樹。獨上高樓，望盡天涯路。’此第一境也。‘衣帶漸寬終不悔，為伊消得人憔悴。’此第二境也。‘眾裡尋他千百度，驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。’此第三境也。”
所謂“獨上高樓，望盡天涯路”，就是要離群獨往，志在千里，羞與犬豖同儔，耻與雞鶩爭食，方可見天外天，遇人上人，胸襟為之洞開。凡學者一臻此境，則如入無人之域，仰望穹蒼，下臨無地，又如鳥過長空，魚躍大海，任性之所之，逍遙無礙。“衣帶漸寬終不悔，為伊消得人憔悴”，就是玄鐵重劍之境。要有活學問，必先下死工夫，若不勤行苦修，安得精進般若？學者不痛下苦功，則終身臨淵羨魚，只能過屠門而大嚼，若能積微累末，日久必有大成，於此便可悟入為學的第三境：“驀然回首，那人卻在，燈火闌珊處。”即學問性情打成一片，主客兩忘，物我圓融。楊過頓成神鵰俠，Neo急變救世主，並非子虛烏有，歷史上也確有這種智力高速飆升的學者，試舉一例：清代經學大師閻若璩，“生而口吃，性鈍，六歲入小學，讀書千遍不能背誦。年十五，冬夜讀書，扞格不通，憤悱不寐，漏四下，寒甚，堅坐沉思，心忽開朗，自是穎悟異常。”(見江藩《漢學師承記》卷一)年少愚笨的閻，讀書雖“扞格不通”，卻“憤悱不寐”，終奇蹟地“心忽開朗”，由是躋身一流學者之列，可謂學界傳奇。

學問三境，簡言之，就是先離塵俗而登高山，再歷險阻而履平夷，由是無往而不可通，無入而不自得。古往今來，具大學問、大智慧者都深明此旨，王國維也不過是近代較著名的發言人罷了，現在不妨再看看前人如何精妙地談求學之道。王嗣奭《管天筆記》外編卷上論《桃花源記》一則云﹕

“余則以詩家比興體觀之，則桃源一記，可為學道之喻。凡夫皆可學為聖人，故發興于漁人。學道者初覺華采，漸造平淡(倉海君按﹕即由巧而拙)，入路甚狹，造境甚寬(倉海君按﹕先難後易，歷險就夷也)，既為聖人，不異凡夫，故云‘悉如外人’，然實與凡夫敻隔，其軌轍若夷易可遵，而循軌以求之，人不可得(倉海君云﹕此猶劍魔之無招，似凡夫之無招，而無招之中，自然不出法度，此凡夫所不能及也)。”

把讀書比作遊山，是中外文人學者常用之喻。蔣心餘《寄伯韓四兄仲宣六弟》之二云﹕“讀書如游山，佳處逐步見，深入行自艱，妙境亦屢變”；Milton在《論教育》(Of Education)中，謂讀書修身，如郊遊登山，初上時雖覺艱難費力，然必漸造平曠，終見綠光盎然，美景無限，復聞妙音四起，無可與倫。(I shall detain you no longer in the demonstration of what we should not do, but strait conduct ye to a hill side, where I will point ye out the right path of a vertuous and noble Education; laborious indeed at the first ascent, but else so smooth, so green, so full of goodly prospect, and melodious sounds on every side, that the Harp of Orpheus was not more charming.)Pope之《批評論》(An Essay on Criticism)第219至232行，謂追求學問如攀過一座高峰又一座高峰，永無底止，雖屢見奇景，終勞心力，其意彷彿《傳道書》名句：“Of making many books there is no end; and much study is a weariness of the flesh.”(Ecclesiastes 12:12)。用意雖不算很高明，但描繪生動，韻律圓轉，層層推進，正是一幅“與天比高”的畫圖：

Fir'd at first Sight with what the Muse imparts,
In fearless Youth we tempt the Heights of Arts,
While from the bounded Level of our Mind,
Short Views we take, nor see the lengths behind,
But more advanc'd, behold with strange Surprize
New, distant Scenes of endless Science rise!
So pleas'd at first, the towring Alps we try,
Mount o'er the Vales, and seem to tread the Sky;
Th' Eternal Snows appear already past,
And the first Clouds and Mountains seem the last:
But those attain'd, we tremble to survey
The growing Labours of the lengthen'd Way,
Th' increasing Prospect tires our wandering Eyes,
Hills peep o'er Hills, and Alps on Alps arise!

其實所謂“玄鐵劍讀書法”，正是與今日教育界的流行口號“愉快學習”或地產商忽然文化的“親子悅讀”遙相對立的另一極端。古希臘人說﹕“美事多難”(χαλεπα τα καλα)。看一本《怎樣成為百萬富翁》夠容易了吧？但它不能令你發達，只能助你發夢。輕鬆地學習，後果自然是愉快地忘記。讀書追求的，不是便宜的滿足，而是艱難的快樂。但究竟“玄鐵劍讀書法”如何練呢？就讓我現在扮演神鵰，好俾大家領略一下獨孤求敗的劍術吧。以下徵引的話，正是出自兩位獨孤求敗型的學者。

吳秋輝(1)是清末民初的學術怪傑，高傲乖僻，一生困頓，最後餓病而死。他曾說：“孔子無常師，我則無師。”又語驚四座地說：“蘇格拉底云：‘吾愛吾師，吾尤愛真理。’這不是老蘇不夠料，就是礙着面子說了一半的客氣話。”更有這番怪論：“夜間讀書或著作，一夜抵十日之功；可惜世上糊塗人太多，不知利用這種境界，所以在學術上永沒有開朗放晴的一天。”齊魯大學曾邀他講《詩經》，他居然要求晚間九點開課，結果自然談不攏。張默生在《異行傳》中記載了吳老的治學方法:

“吳老雖不甚相信書本，但他主張讀書最好是能背誦，能把一個人的著作全都背下來，才能對於一個人的學說融會貫通，才能把握住他的中心思想。近來一般讀書人，動輒著書立說，好藉此出風頭；但他並無什麼高見，只有搬弄幾本書，你翻開抄襲一段，他翻開抄襲一段，東抄西襲，再把抄來的演述一下，這便成了什麼著作……全書的文字既然不能記得，只憑臨時去翻查摘抄，來供著作材料，這是很危險的。因此他們所認為精華的，也許正是書中的糟粕，沒有被他們翻到的，或許正是扼要的地方。這種毛病，全是因為不認真讀書，不肯把書讀得濫熟，近年來若瘋若狂的著作界中，試問有幾人不犯這種貧血症呢？”

那年頭，大眾媒體和“學術工業”仍未興起，學風尚且如此萎靡和短視，遑論“一萬年太久，只爭朝夕”的今天？

吳秋輝主張熟讀一個人(當然是指第一流作者)的全部著作，而George Steiner──另一位“獨孤求敗”──也恰巧有相同看法。這位曾被李歐梵稱為“傲慢之至”的傑出評論家，在《非普通讀者》(The Uncommon Reader)一文中說:

“We do not get, or get only very rarely, the complete works of an author. We do not get what current fashion regards as his inferior products. Yet it is only when we know a writer integrally, when we turn with special if querulous solicitude to his ‘failures’ and thus construe our own vision of his presentness, that the act of reading is authentic.”

跟所有提倡閱讀傳統正典的人文學者一樣，Steiner很重視“記憶術”：

“Memory is, of course, the pivot. ‘Answerability to’ the text, the understanding and critical response to auctoritas…depend strictly on the ‘arts of memory’.”

“Until late into the nineteenth century…it is customary for the young and for committed readers throughout their lives to transcribe lengthy political orations, sermons, pages of verse and prose, encyclopaedia articles and chapters of historical narration. Such recopying had manifold purposes: the improvement of one’s own style, the deliberate storage in the mind of ready examples of argument or persuasion, the buttressing of exact memory(a cardinal issue). But, above all, transcription comports a full engagement with the text, a dynamic reciprocity between reader and book.”

一言以蔽之，記憶就是內力。

死記硬背，就是楊過的狂濤練掌。記誦的目的，不是要增加那些無謂的知識，而是盡吸千百年來天下間的英靈秀氣，透過logos把“精神網絡”接通，最後回歸太虛。強記則神壯，神壯則氣沛然充斥四海，此時不但能展現神通，更可與萬物同體，天地齊一。所以讀書求學不是目的，而僅是“鍊精化氣、鍊氣化神、鍊神還虛”以求天人合一的手段而已，若只執着於記聞博洽，則終身不能由重劍過渡到無劍。若問古往今來，誰人的神氣(即內勁)最強，我會說：正是鼎鼎大名的耶穌基督。《聖經》所載的神蹟不必再提了，我這裡只講兩個耶穌小時的傳說：他五歲時，一位小孩因為不小心弄乾了耶穌收集的水，小基督便頓變殺人王，立即咒罵：“從這一刻，你會像棵樹般枯乾，永不生出葉、根和果實。”小孩便當場枯萎。另一次，有男孩跑過耶穌身邊，一不小心碰到耶穌肩膀，耶穌便怒氣沖沖地說：“你將無法繼續前進。”可憐的男孩便立即倒地身亡！(事見The Infancy Gospel of Thomas)大家都知道，金庸小說中武功最高的，就是《天龍八部》那個能潛運內功，一招便擊倒蕭遠山和慕容博的掃地僧，現在看看耶穌，他小小年紀已能暗運神功，指頭也不抬一下便殺人於無形，不要說掃地僧望塵莫及，就是十多年前《街道霸王II》那個軍佬的“無影撻”，恐怕也技遜一籌。至於在中國，誰的內力最深？如果你相信薛福成《庸盦筆記》卷五《江南某生神遊兜率天宮》一則所言，則功力最深者當是墨子，因為據那位天宮訪客所言，墨子其實就是耶穌前身！墨子有神通，並非絕無可能，況且我們還可找到旁證。葛洪便讀過一本叫《墨子五行記》的奇書，他說:

“其變化之術，大者唯有《墨子五行記》，本有五卷。昔劉君安未仙去時，鈔取其要，以為一卷。其法用藥用符，乃能令人飛行上下，隱淪無方，含笑即為婦人，蹙面即為老翁，踞地即為小兒，執杖即成林木，種物即生瓜果可食，畫地為河，撮壤成山，坐致行廚，興雲起火，無所不作也。”(《抱扑子內篇．遐覽》)
墨子的奇能，跟耶穌何其相似！

說了這一大堆，讀者可能以為我走火入魔了，但假作真時真亦假，知識無涯，“事實”也無相，我只是希望大家想一想：假如現在有人問你，古今中外，誰的武功天下第一，你又可以google到什麼精采的答案呢？道在屎溺，但不是只在屎溺。

注：

1. 吳秋輝(1896—1927)原名吳桂華，出生於臨清市城內考棚街一個手工業者的家庭。怪傑之所以怪主要因為他：一、相貌古怪，一目失明；二、性格古怪，他主張剷除奴隸性，恢復自我，他喜詩善賦，對時局流弊進行抨擊，並以此為快事；三、治學古怪，喜夜間研究學問和接待朋友。主要著作有：《學文溯源》、《學文溯源續編》、《古今文字正變源流考》、《齊魯方言存古》、《三百篇通義》（32卷）、《楚辭正誤》、《周武王考》、《五霸考》、《說經》、《周易考略》、《學海紺珠》（32卷）等。(資料來源：)

咪玩啦, 燒山 9up 色戒個背景, 然後話佢錯

唔明 佢話蕭生錯？
有集蕭生開鋪呢條友搵過蕭生
蕭生話多謝關心 當中得佢地2個知咩事
呢個蘋果寫文嫁麻？

馮公子來頭背景唔知，不過佢文章好搞笑

佢之前暗寸燒山台灣既"義舉"
燒山小氣, 然後還拖, 係節目笑馮睎乾, 燒山跟住 9up 張愛玲

而家寫太多主流政治議題迎合市場
反而冇咗以前笑罵江山個種瀟灑

關於〈色，戒〉的原型〈蕭若元：週末閒話〉2019-12-29

巴打你咁熟嘅
你係咪識佢本人

蕭生唔係不嬲同蘋果唔岩嫁咩
幫台灣手足又有咩問題

我信蕭生嫁呢次 大拿拿真係錢來
都比人寸？

其實佢真係算異類
聲名在外 但係冇咩人知佢真身
係互聯網世界某程度上係唔太可能

提防共諜 - 馮睎乾
2019年12月29

燒山還拖
關於〈色，戒〉的原型〈蕭若元：週末閒話〉2019-12-29

唔識
不過有睇開佢同燒山

笑q死佢心態係好既提防鬼

不過懷疑蕭生就

如果蕭生係鬼多d鬼又唔驅呀

多d鬼出錢叫人做選民

到時立會真係贏到d鬼都唔知變唔變番真身好

劉細良

馮生舊學根底一般
某部分好得（術數果啲
係學術觀點離為離奇而離奇
得之一二即刻要寫文公告天下
典型競奢炫奇嘅文人
佢專欄間唔中無野寫就捧饒宗頤出黎
話自己點接觸過饒公
饒公學問高乜乜乜
講起佢有篇文話有人稱「北錢南饒」
唔明擅長中外文學、最在行中國舊詩嘅錢生
何以同國學飯飯都得嘅饒宗頤比
又話大家唔同行

其實正常大學中文系ba仔
係人都知錢生佢係舊學好多都得
有套好厚嘅書叫管錐篇
傳統經史子集咩都包
好多洞見同新發現（當然錯嘅都唔少
體裁類似讀書札記
唔係專篇論文都已經好勁
以前教授話裡面好多都可以獨立出黎研究
成為博士論文
所以同時代嘅人話錢生真正勁
唔係佢所謂比較文學 譯下莎翁毛澤東
而係佢套管錐篇

上面仲有人吹奏佢鍾意錢鍾書
如果係咁佢死得啦
關於佢奶饒老
古德明都屌過佢黎
可以揾下佢篇文

anyway
佢level 大概係大學RA/asso講師咁上下
中學生先會吹奏佢
係睇就睇古德明啦

其實有d 玄學術數嘅知識，就知道馮生寫嘅玄學根本係皮毛，只可以話係入門或中級學得OK嘅人，而且涉獵多門術數，但有排都未到擺街收錢嘅水準。

佩服佢嘅文筆，可將玄之又玄嘅嘢，寫得出俾人睇，令人覺得好似明白，但實則故弄玄虛。識少少，扮代表，夠勇氣公開寫，也是能力一種。

學術台，神秘台。呢度大把巴打絲打都高水平過馮生。

單睇依篇文真係麻麻地
睇人抄書 不如睇周作人

即係叫人還原基本步，背誦有益
佢講辜鴻銘嗰陣都係咁